\kurzfassung

%% deutsch
\paragraph*{}
Im Rahmen der Ausarbeitung \glqq Verbesserung und Evolution von Architekturen\grqq wird zunächst vorgestellt, wie sich Änderungen anhand von Ausmaß, Dimension und Zeit einordnen lassen. Danach wird die Evolutionsperspektive auf die Softwarearchitektur erläutert. Hierbei wird zunächst gezeigt, wie sich die Evolutionsperspektive auf verschiedenen Viewpoints, wie z.B. den Kontext, den Funktionalen, den Informations, den Concurrency und den Development  Viewpoint anwenden lässt. Daraufhin werden die Concerns der Evolutionsperspektive erklärt.\\
Im Anschluss werden die Aktivitäten zur Anwendung der Evolutionsperspektive anhand eines Aktivitätsdiagramms vorgestellt. Hierbei werden die vier Schritte Anforderungen bestimmen, aktuellen Stand bestimmen, Tradeoffs abwägen und Architekturtaktiken anwenden näher erläutert. AIM42 liefert dazu eine Sammlung bestehender Praktiken, mit deren Hilfe Software systematisch verbessert werden kann. Hier werden die drei Phasen von AIM42, sowie phasenübergreifende Praktiken  beschrieben. \\
Außerdem wird auf Grundlage einer Studie, welche mehrere Open Source Projekte und deren Architektur untersucht gezeigt, dass die Softwarearchitektur großen Einfluss auf potentielle Fehler bei der Evolution hat. Dies gilt insbesondere bei modulübergreifenden  Änderungen. \\
Nach dem allgemeinen Vorgehen wird eine Auswahl von konkreten Architekturtaktiken vorgestellt, die zur Evolution von Software-Architekturen angewandt werden könnten. Hierbei werden die etablierten SOLID-Prinzipien im Bezug auf Evolution von Softwarearchitekturen erläutert sowie weitere Designprinzipien, die Evolution unterstützen, vorgestellt.
 Als weitere Taktiken wird gezeigt, wie sich Interfaces flexibel gestalten lassen, Variation Points einbauen und Extension Points nutzen lassen. Außerdem werden Metamodelle behandelt, ein Architekturstil, der auf Evolution ausgelegt ist. Den Abschluss der Architekturtaktiken bilden Maßnahmen, mit denen Änderungen so sicher wie möglich umgesetzt werden können.\\
Abschließend wird auf verschiedene Probleme und Fallen eingegangen. Dabei wird erklärt wie diese zustande kommen können, welche Auswirkungen sie besitzen und wie die Eintrittswahrscheinlichkeit reduzierbar ist.



%% englisch
%\paragraph*{}
%The same in english.
